\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Packages nécessaires au rapport
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}

% CONVENTIONS:
% - merci de mettre les images dans le dossier "images" (donc les inclure avec images/... )
% - faîtes un retour à la ligne après chaque phrase, 
%   mettre tout un paragraphe en une seule ligne risque plus de créer des conflits avec git
%   (ça ne changera rien dans la version pdf)

%Points a ne surtout pas oublier :
%
%Nos tests avec Junit
%SCRUM : La description de notre application de la methode agile (reunion avec les points d'histoire, sprints, etc.)
%Le stand up devant un tableau avec des post-its (slide 111)
%Notre utilisation du repo
%UML
%Diagramme de sequence ? (slide 52 de http://icauda.com/files/genielogiciel/2013-2014_Cours_Genie-logiciel.pdf )
%Les design patterns
%Story board
%graphique burndown (slide 117)

\input{preambule}  % fichier qui contient les packages à utiliser
% jetez un coup d'oeil, il y a des exemples de code

\input{page-de-garde}  % comme si le contenu de page-de-garde.tex était écrit ici 

\newpage
\tableofcontents % permet d'afficher le sommaire, généré automatiquement, compiler 2 fois pour mettre à jour
\newpage

\section*{Introduction}  % ici on met '*' car on ne veut pas que l'introduction soit numérotée
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}  % du coup, il faut la rajouter manuellement au sommaire

La composition de l'équipe est la suivante : \\

\underline{Vincent Marquet} : Chef de projet, s'occupe des interfaces graphiques dont notamment la partie "simulation" pour faire bouger les lapins. \\

\underline{Emmanuel Baudvin :} En charge de la création du projet Maven et de son bon fonctionnement quand à l'ajout des librairies. Aide sur les différentes parties du jeu. \\
 
\underline{Sébastien Pairault :} En charge de la création des menus du jeu et de la liaison entre ceux-ci et les modules fait par les autres membres \\

\underline{Michel Remise :} En charge de la lecture des fichiers du jardin \& lapins puis de leur insertion correcte dans les objets correspondants. \\

\underline{Yann Privé :} En charge du cœur logique du projet dont le modèle du jeu, l'intéraction entre jardin, joueurs et objets. \\

\underline{Lucas Cousi :} % ADD YOUR ROLE HERE!
\\


% composition de l'équipe, et rôles (chef de projet, ...)

\newpage
\section{Le jeu}

\subsection{Type de jeu et objectif}

Le cahier des charges impose de respecter certaines normes et nous avons conçu le jeu autour de ces dernières.
Les normes de base concernent les conditions de lancement du jeu : elles spécifient la configuration du terrain ainsi que les futurs déplacements des lapins. \\

Le but de notre jeu est d'amasser le plus de carottes en parcourant le terrain quadrillé.

\subsection{Règles détaillées et options}

Lorsque l'exécutable du jeu est lancé, un fenêtre d'accueil apparaît pour choisir le nombre de joueur avec les flèches directionnelles du clavier puis de passer à la prochaine étape de configuration du jeu. 

\begin{figure}[!h]
	\center
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/Fenetre_accueil.png}
	\caption{Fenêtre d'accueil du jeu}
\end{figure}

Le plus important reste les deux boutons qui concernent la création du jardin : « random » et « load ».
Comme son nom l'indique, le bouton « random » permet de créer un jardin aux dimensions aléatoires dans un intervalle de valeurs comprises entre 5 et 10.
Une fois que la matrice qui servira de jardin a été crée, le jeu calcule pour chaque case une probabilité que ladite case contienne soit un rocher (qui empêche le lapin de se déplacer sur la case occupée), soit une carotte (qui augmente le score de joueur qui l'a ramassé). \\

Le bouton « load » permet quand à lui de créer la matrice du jardin à partir d'un fichier existant que l'utilisateur a envie de tester.
Ici le jeu ne fait que lire les informations contenues dans ce fichier pour placer les différents éléments du décor dans la matrice. \\

Une fois le jardin mis en mémoire par le programme, il est possible d'avoir une pré-visualisation de ce dernier dans la même fenêtre que les deux boutons précédents.

\begin{figure}[!h]
	\center
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/ChoicePanel.png}
	\caption{Fenêtre de configuration du jeu}
\end{figure}

Enfin, lorsque toutes les configurations de la parties ont été faites par les joueurs, le bouton « play » lance le jeu.
Pour chaque joueur, un champ est visible. Ce dernier permet de récupérer les déplacements entrés par les différents joueurs suivant les commandes établies dans le cahier des charges : \\
\begin{itemize}
	\item A : pour faire avancer le lapin du joueur associé d'une case en face de lui,
	\item G : le lapin tourne de 90 degrés dans le sens anti-horaire mais reste sur la même case que le tour précédent,
	\item D : le lapin tourne de 90 degrés dans le sens horaire, même contrainte que la touche précédente,
	\item Le reste des commandes n'est pas pris en compte par l'analyseur syntaxique du jeu.
\end{itemize}

\vspace{1\baselineskip}

Le principe du jeu est basé sur une exécution au tour par tour :
\begin{itemize}
	\item Lors de la première phase, les joueurs tapent chacun leur tour les commandes qu'ils souhaitent réaliser tout en ayant la possibilité de voir le jardin sur la droite de la fenêtre.
	\item Lors de la seconde phase se déroule le déplacement des lapins en récupérant les entrées utilisateur.
\end{itemize}


\subsection{Diagramme UML}

Après la User Story, nous n'avons pas tardé à commencer le diagramme UML du projet, à l'aide de l'outil collaboratif Creately.

Le diagramme UML nous a permis de bien démarrer et de fixer nos idées. Cependant, nous l'avons laissé un peu de côté dans la suite du développement.

\begin{figure}[!h]
	\center
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/UML.png}
	\caption{Diagramme UML du projet}
\end{figure}


\subsection{Les graphismes}   % faire court
 
Le plateau de jeu a été développé dans le but de pouvoir être redimensionné à l'aide de la souris. La distinction des cases se fait facilement par le biais de graphismes similaires à un échiquier. \\

Enfin, plusieurs images sont utilisées pour les lapins, prenant en compte l'orientation de ce dernier afin de visualiser clairement ses déplacements et surtout les rotations.

\begin{figure}[!h]
	\center
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/Sprite_rabbit.png}
	\caption{Sprite du lapin}
\end{figure}



   
\newpage
\section{Organisation du travail}

\subsection{Le gestionnaire de version}

Étant donné que nous étions presque tous déjà familier avec Git, nous avons préféré ce gestionnaire de version à Subversion.
Pour l'hébergement de notre gestionnaire de version, nous avons opté pour l'utilisation de Bitbucket car ce dernier permet de créer des dépôts privés. \\

Ceux qui découvraient pour la première fois un système de gestionnaire de version en ont bien compris les intérêts dans notre groupe. Comme vu en cours, il est bien plus facile de coopérer avec cette plateforme. Par ailleurs, les stratégies de fusion de Git (lorsqu'un fichier a été modifié par deux utilisateurs) sont très efficaces et permettent de travailler sur un même fichier sans se trop soucier des changements effectués par d'autres utilisateurs.

\begin{figure}[!h]
	\center
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/Bitbucket.png}
	\caption{Aperçu de notre repo Git}
\end{figure}

\subsection{Le Storyboard}

Avant de nous lancer dans le projet, nous n'avons pas hésité à faire plusieurs réunions pour nous décider sur les règles du jeu et l'interface utilisateur que nous souhaitions avoir par le biais du Storyboard. \\

Cela nous a permis de confronter nos points de vue et de nous mettre d'accord sur le rendu que nous souhaitions obtenir afin que chacun soit bien au point sur le travail qu'il faudrait fournir.
Une fois les idées claires, cela nous a alors permis de commencer la méthode Scrum et de nous décider sur les story-points à attribuer à chaque fonctionnalité.

\subsection{La "User Story"}

Une fois les principales idées débattues par l'équipe et une fois tous en accord sur les fonctionnalités, nous avons effectué la partie "User Story". \\

Nous nous sommes donc accordés sur les points suivants : \\

% Tableau descriptif qui revient aux "cartes" User Storry
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
	\hline
	US ID & 1 \\
	\hline
	EN TANT QUE & Utilisateur \\
	\hline
	JE VEUX & Avoir un menu \\
	\hline
	AFIN DE & Choisir le nombre de joueurs, lancer une partie et charger les différents modules \\
	\hline
	Story Points & 5 \\
	\hline
\end{tabularx}

\vspace{1\baselineskip}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
	\hline
	US ID & 2 \\
	\hline
	EN TANT QUE & Utilisateur \\
	\hline
	JE VEUX & Charger un fichier \\
	\hline
	AFIN DE & Déplacer mon lapin et générer mon jardin \\
	\hline
	Story Points & 5 \\
	\hline
\end{tabularx}

\vspace{1\baselineskip}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
	\hline
	US ID & 3 \\
	\hline
	EN TANT QUE & Utilisateur \\
	\hline
	JE VEUX & Utiliser une interface graphique \\
	\hline
	AFIN DE & Générer un jardin \\
	\hline
	Story Points & 20 \\
	\hline
\end{tabularx}

\vspace{1\baselineskip}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
	\hline
	US ID & 4 \\
	\hline
	EN TANT QUE & Utilisateur \\
	\hline
	JE VEUX & Utiliser un menu \\
	\hline
	AFIN DE & Choisir les options de la manche (choix du personnage \& choix du type de déplacement), choisir la manière de générer le terrain et consulter les scores (nombre de carottes obtenues) à la fin de la partie \\
	\hline
	Story Points & 13 \\
	\hline
\end{tabularx}

\vspace{1\baselineskip}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
	\hline
	US ID & 5 \\
	\hline
	EN TANT QUE & Utilisateur \\
	\hline
	JE VEUX & Avoir une interface graphique \\
	\hline
	AFIN DE & Voir les déplacements des lapins au fil du temps et voir des variables de jeu (nombre de carottes récoltées...) \\
	\hline
	Story Points & 40 \\
	\hline
\end{tabularx}


\subsection{La méthode Scrum}

Afin de nous accorder du temps pour coder tranquillement, nous avons décidé d'étaler la réalisation du projet sur un mois, en divisant ce mois en deux sprint de deux semaines chacun.

\subsubsection{Sprint 1}

L'objectif de ce premier sprint a été d'implémenter la version minimale du jeu qui était demandée dans le cahier des charges, c'est-à-dire que le jardin et les déplacements des lapins soient générés à partir des fichiers textes.

\subsubsection{Sprint 2}

Pour ce second sprint, nous nous sommes fixés pour objectif d'ajouter des fonctionnalités amusantes au jeu de base. Par exemple, nous avons rajouté un mode multijoueur.
Le jardin est affiché pendant un court instant, chaque joueur doit mémoriser le jardin puis choisir sa séquence de déplacements
Le jeu est alors lancé et tous les joueurs peuvent voir leurs lapins se déplacer. \\

Ce sprint était également dédié à l'amélioration des graphismes du jeu, afin d'avoir un rendu un peu plus propre.


\newpage
\section{Notre implémentation en Java}

\subsection{Le Design Pattern Singleton}

Le cœur de notre projet se trouve la classe GameModel, qui comporte la majorité des objets instanciés : le jardin, la liste des joueurs...

À chaque partie de jeu correspond donc une unique instance de cette classe, il ne peut en exister qu'une et une seule.

Ainsi, notre classe GardenModel.java répond donc au principe du singleton et nous avons mis ce design pattern en application dans le projet. En voici l'extrait du code qui nous intéresse ici :

\begin{lstlisting}[caption=GameModel.java (extrait)]
public static GameModel getInstance() {
	if (INSTANCE == null)
		INSTANCE = new GameModel();
	return INSTANCE;
}
\end{lstlisting} 

Si l'instance de GameModel existe déjà, tout objet ayant besoin d'y faire appel la récupérera.

Dans le cas contraire, il sera instancié.

\subsection{L'architecture MVC}


Pour ce programme, nous avons suivi le modèle modèle-vue-contrôleur. Cette architecture nous a permis de découper les problématiques intelligemment, et de répartir le travail efficacement au sein de l'équipe.

\paragraph{Modèle:}
\begin{itemize}
	\item GameModel : contient les sous-modèles suivants.
	\item GardenMatrix : les données spécifiques au jardin.
	\item Player : les données spécifiques à un joueur.
\end{itemize}
Les classes GameModel, GardenMatrix et Player contiennent toutes les informations à propos de la partie.
La classe GardenObject est une enum qui permet d'instancier tous les objets pouvant apparaître sur le terrain : une carotte, une carotte enterrée ou un rocher.
La classe Movements quant à elle, définit le type des mouvements possibles : avancer, tourner à gauche ou tourner à droite.

Lorsque l'utilisateur entre les commandes de déplacements, celles-ci sont stockées par le contrôleur dans le modèle Player du joueur, sous la forme d'une liste d'objets Movements. Le contrôleur s'occupera ensuite de dépiler un à un les mouvements lors de la simulation, en vérifiant à chaque fois que le mouvement est bien possible (pas d'obstacle, etc...).
Le modèle Player a ainsi des méthodes pour obtenir l'état actuel du joueur (position, orientation, pseudonyme, score...), ainsi que des méthodes pour définir un nouvel état.
Il dispose également de trois méthodes concernant les mouvements : addMovement, popNextMove, getNextMove. Les deux premières méthodes permettent au contrôleur d'ajouter un mouvement en fin de liste, ou bien de retirer le premier mouvement de la liste.
La dernière méthode permet d'obtenir le premier mouvement de la liste sans pour autant le retirer de cette dernière : cela permet au contrôleur de vérifier que le mouvement est possible ou non, d'effectuer ensuite l'action correspondante à la situation dans laquelle le joueur se trouve, puis éventuellement de retirer le mouvement s'il y a lieu.


\paragraph{Vue:}
\begin{itemize}
	\item Menu (hérite de JFrame)
	\item MenuPanel (hérite de JPanel)
	\item NewRoundPanel (hérite de JPanel)
	\item GardenPanel (hérite de JPanel)
\end{itemize}
\vspace{1\baselineskip}

Dans la classe Menu, on instancie les JPanels en fonctions de ce qu'il faut afficher dans la fenêtre.

\vspace{1\baselineskip}

\paragraph{Contrôleurs :}
\begin{itemize}
	\item GameplayControler (Thread en tâche de fond pour faire se déplacer les lapins).
	\item Les contrôleurs pour lire les fichiers et remplir le modèle.
\end{itemize}

La classe GameplayControleur est le contrôleur principal du jeu : c'est lui qui va exécuter le jeu petit à petit et s'assurer du bon déroulement des déplacements des lapins sur le terrain.

Nous avons adopté pour un fonctionnement tour à tour, mais avec une mise à jour continue.
En d'autres mots, le contrôleur vérifie si le mouvement de chaque lapin est valide, et effectue les actions des lapins (déterrer ou manger une carotte) entre chaque tour. Ensuite, pendant les tours, il s'occupe de mettre à jour en continu les positions des lapins pour faire un mouvement fluide. Pour cela, nous avons divisé son fonctionnement en 30 opérations de mise à jour, chaque tour étant fixé à une seconde. Cela équivaut à faire une animation de 30 images par seconde, qui est un standard minimum de fluidité pour les jeux vidéos.
 
Par ailleurs, nous avons créé d'autres contrôleurs chargés d'initialiser le jeu et stocker son état dans les modèles.
À cet effet, nous avons principalement les classes GardenGeneratorControler et GardenReaderControler ; le premier faisant un terrain aléatoire, alors que le second va lire un fichier d'entrée.
En effet, nous n'avons pas considéré un fichier d'entrée comme faisant partie du modèle : puisqu'il a été créé par l'utilisateur, il est potentiellement incorrect. Nous le considérons donc comme une entrée utilisateur, et il faut alors faire appel à un contrôleur pour vérifier les données, avant de les insérer dans le modèle.
Nous avons par ailleurs créé le contrôleur RabbitReaderControler, qui doit charger les données spécifiques d'un lapin dans un modèle, en vérifiant que le fichier chargé correspond bien au format attendu, et que les données contenues sont cohérentes. 


\subsection{La journalisation avec Log4J}

Afin de traiter de manière propre les différents message en fonction de leur destinateurs, nous avons utilisé dans notre code l'utilitaire de logging Log4J dans la majeure partie de nos classes.

Nous avons donc en conséquence ajouté Log4J dans le fichier POM.xml et créé le fichier de configuration log4j.properties dans src/test/ressources.

De plus, nous n'avons pas hésité à utiliser les différents niveau d'alertes fournies par cet utilitaire, à savoir ERROR, WARN et INFO entre autres.

\subsection{Les tests avec jUnit}

Nous avons également utilisé -- comme vu en TP -- l'utilitaire JUnit4 permettant de s'assurer du bon fonctionnement des méthodes développées après création des tests.

\begin{figure}[!h]
	\center
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/Test_Gamemodel.png}
	\caption{Exécution de GameModelTest}
\end{figure}

JUnit a été utilisé pour tester les contrôleurs et le modèle du jeu.
Bien sûr, comme pour Log4J, le fichier POM.xml a été modifié en conséquence.



\newpage
\section{Analyse des résultats obtenus}

\subsection{Difficultés rencontrées}

\subsubsection{L'UML}

Au cours du mois, certain imprévus ont fait qu'il nous a fallut sortir du cadre du diagramme UML que nous avions fait et c'est aussi à ce moment ci que nous avons réellement compris son utilité. En effet, depuis cet instant chaque fois que le code ne fut pas en accord avec l'UML nous accumulions de plus en plus de retard.

\subsubsection{Les graphismes}

Une des difficultés majeures a été de l'affichage correct des graphismes. Certains membres du groupe avaient déjà travaillé sur des jeux vidéos, cependant ces jeux vidéos utilisaient le principe du buffer sur lequel on dessine des images avec des fonctions adaptés aux graphismes 2D, et ensuite il suffisait d'envoyer le buffer à l'écran pour afficher les images. Le principe des interfaces graphiques en Java étant très différent, nous avons eu pas mal de difficultés, par exemple pour faire en sorte que l'affichage des JPanels se mette bien à jour au moment voulu. \\

D'autre part, nous avons également eu des problèmes de rapidité d'affichage. En effet, avec certaines fonctions de Java pour créer un objet Image à partir d'un fichier image, cela pouvait prendre jusqu'à une dizaine de secondes pour une image en haute définition, comme par exemple celle du menu. Bien sûr, ce délai de plusieurs secondes n'est pas acceptable, et nous avons été obligé de chercher des fonctions alternatives afin d'accélérer le chargement des graphismes.

\subsection{Critique de notre travail final}

Nous sommes assez content du résultat final malgré que beaucoup de choses resteraient à faire, telle qu'une intéraction de victoire par carottes collectées, rendre le code plus robuste aux utilisateurs, documenter suffisament bien le code pour en générer une javadoc et rajouter divers bonus ou gadgets utilisables par les lapins.

\newpage
\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

Ce projet nous a permis de mettre en œuvre de manière pratique les méthodes que nous avons vues en cours.

La souplesse des méthodes agiles dans la gestion du travail d'équipe nous a permis de développer efficacement en répartissant convenablement le travail dans le temps.
Le formalisme du modèle MVC nous a permis de concevoir notre application de manière rigoureuse, sans nous perdre dans les détails.

Le logiciel Eclipse que nous n'avons jusqu'ici presque pas utilisé dans les précédents projets a été indispensable pour la bonne avancée du développement, car le niveau de complexité de ce projet en terme de classes et de nombre de fichiers dépasse ce que nous avions déjà réalisé.




\end{document}
